維基百科戰線招募長期參與者

重要性
你Google搜尋某樣嘢，搜尋結果前幾名通常都有維基百科。中文版維基百科每月的瀏覽量達4億，並且不斷增長中。要記錄香港嘅歷史，維基百科絕對係好地方。

十幾年後的年輕人未必得閒翻閱今日的報章。寫維基百科等於幫後人整理資料，我地要整理到後人只需要睇維基百科，就等於睇咗幾十份報章、數百本書籍。維基百科有助記憶的傳承，可以減低後人了解香港歷史嘅成本。

多你一個已經好多
目前活躍撰寫反送中運動條目嘅自己人只有不到30人，熟悉維基百科規則嘅精銳更加少。
雖然好多人都會批評維基百科被五毛佔據，但其實大陸人同藍絲嘅人數都唔多。你加入維基百科戰線就會發現對手嚟嚟去去都係嗰堆人。

我希望可以招募「重視規則」、「懂得以自己文字複述新聞報導」、「不介意閱讀大量文字」、「願意長期參與」、「願意學習」嘅人加入維基百科戰線。因為熟悉維基百科規則嘅精銳真係好少。只要多一個人參與，就可以大幅減輕其他人嘅工作量。

有啲嘢你唔寫，原來真係無人寫
因為維基百科嘅參與者唔多，所以有啲重要嘅事可能大家都漏咗寫。有啲嘢你唔寫，原來真係無人寫。2014年發生嘅「暗角七警案」，竟然去到2017年先有人寫。因此我希望招攬每日閱讀大量新聞嘅人，不斷諗下有冇嘢值得寫而又未寫。

維基百科必須引用資料
我一開始已經講過「維基百科等於幫後人整理資料」，因此你所寫嘅每一句都需要好似大學寫論文咁引用資料。資料來源需要係第三方獨立可靠來源，例如係報章、書籍或者學術論文。網誌、專欄文章、個人網站就唔係可靠來源。就算你親眼目擊某件重要事件，你都唔可以將你親眼所見寫落維基百科。

對抗藍絲
維基百科開放俾任何人編輯，所以必定有大陸人、藍絲參與，因此每日都會出現大量爭議。
維基百科處理爭議的方法唔係靠人多，唔係兩邊互相鬥刪對方的內容（否則只會沒完沒了）。

維基百科只係「描述爭議」而唔係「解決爭議」。例如中國認為南京大屠殺有30萬人死亡，日本方面就有好多唔同講法，由數百人至20萬人都有。維基百科只需要描述唔同人嘅講法，而唔係只採取其中一種講法。只要某個講法有足夠嘅第三方可靠來源支持，維基百科就可以收錄。

維基百科經常會出現爭議。例如藍絲被私了之後通常會堅稱自己無辜，但連登仔會認為藍絲出手打人才會被私了。喺維基百科戰線，我們需要盡量搵新聞報導去支持「藍絲打人」依個講法；對於「藍絲無辜」嘅講法，缺乏第三方可靠來源才可以刪除。

關注度
好多人為咗傳承香港嘅文化，都會選擇用維基百科去記錄香港嘅音樂、演員。
維基百科只收錄具備關注度嘅事物。唔係每一個歌手/演員、每一條街道、每一條巴士路線、每一本書籍都有資格喺維基百科有獨立的頁面。

而關注度需要靠資料來源去證明。例如你認為某個歌手好重要、好多人識，但係又完全搵唔到任何新聞、書籍去介紹依個歌手，你都唔應該寫落維基百科。

留意僅僅提及係唔足夠，例如你唔可以用地圖去證明一條街道的存在，然後將香港所有街道都寫入維基百科。你需要搵到資料來源對一條街道作有效介紹，才應該寫入維基百科。

如果你想加入，記得開一個新account（account名要普通啲，盡量唔好同政治有關），同埋睇依篇新手教學

Push 一陣試下

Push

最好就係有大學底既手足加入戰線
因為真係要當自己寫論文咁

Push 忙完呢個月就試下

好多人都試過自己寫嘅內容被刪。好多人會歸咎於五毛，然後永遠退出維基百科。

維基百科必定有大陸人和藍絲，但有時你嘅內容被刪，真係唔關五毛事。如果你寫嘅內容唔符合標準（例如上面提到嘅第三方可靠來源、關注度），就算我係自己人都會想刪。

如果你資料搜集嘅能力夠強，你可以拯救到多啲嘅條目。但如果你真係搵唔到資料來源，你就必須承認唔係每樣嘢都適合寫落維基百科。

前排大陸人都嘗試過刪除「赤納粹」條目，最後有手足搵到有學術論文介紹「赤納粹」，所以先成功保留到。維基百科需要擁有強大資料搜集能力嘅戰友。

幫推

推
[你今日FC咗未] 全港最大的Fact Check平台已經推出了

有興趣想做!! 死廢青平時喺屋企冇街出嘅時候研究下先!!
聽日開始幫手!!

順帶一提，維基百科對版權有嚴格要求。
如果你直接copy and paste新聞報導，就會馬上被刪除。
圖片都係一樣，前排有人將立場新聞嘅新聞直播cap落嚟擺入維基，就算立場新聞喺Facebook講過歡迎大家用佢啲圖片，但因為立場新聞唔肯寫明CC-BY-SA-3.0授權，所以都唔可以拎嚟用。

完美嘅做法可以參照梁柏堅，佢喺Facebook貼啲相有寫明「Image Copyright CC By 4.0」，所以佢啲相先可以拎嚟用。

香港金總終於接受網上會員申請啦

英文維基嘅手足好鬼勁
中文維基都無寫得咁有系統咁詳細
呢個戰線要力推！今日嘅維基分分鐘就係聽日嘅歷史
另外我想講魚蛋革命義士盧建民明明有大量訪問、專題、報導，應該完全符合知名度原則，偏偏連一個維基百科條目都無

都好喎
推

英文維基百科嘅規則比中文維基百科更嚴格。
真係唔簡單。

又例如「香港理工大學衝突」，好多藍絲都想刪除「人道危機」依個講法。
但係你寫明「人道危機」依個講法係出自邊啲人（e.g. 民主派議員、美國參議員），而且提供可靠嘅第三方資料來源，咁就可以成功保留到。

另外維基百科係一個重視討論、講求理據嘅地方，唔係靠人多就得。

大家可以睇下依個案例：
一班人去維基百科集體投票保留配音員條目，結果全部被ban

大家睇下以下依兩頁，大家就明白點解維基百科咁重要。警察同TVB好多衰嘢隔一段時間就無人記得。寫落維基百科先可以提醒後人。

香港警察相關爭議及犯罪指控

無綫新聞

長期招人

「星火同盟」到今日都仲未有獨立條目。有啲嘢真係你唔寫，就無人寫ga la。
雖然寫完對成個運動唔會有即時的幫助，但總需要有人去做。

推

PUSH

推一推
可以幫手寫英文版
邊度可以搵到tutorial？

原則同我依個post講嘅差不多
詳情你可以睇下面條link

講得好，推！

幫你手推，寫嘢唔叻，但都覺得保留歷史好重要

文社科嘅人可以大派用場

push

lm

btw, 參與維基百科嘅人各有唔同目標。

有人純粹想記錄歷史、有人想盡量spin走對己方不利的內容、有人想寫對家啲衰嘢、有人想推廣粵語、有人想保存香港文化。

無論你參與維基百科嘅目的係咩，你都要學習維基百科嘅規則先會成功。

唔一定文科嘅
只要有基本寫書面語嘅能力就可以，商科、理科人都可以join。
更加重要係願意理解維基百科嘅規則，至少睇哂下面依幾頁先。

維基百科:中立的觀點

維基百科:可供查證

維基百科:非原創研究

維基百科:維基百科不是什麼

好多人都會怨維基百科太嚴格，令到大家唔可以隨心所欲咁寫嘢。
但係我想講早期維基百科好多香港相關條目都無跟規則，搞到質素偏低。

例如有啲人就咁擺低書名做參考來源。
維基百科入面邊一句引用咗依本書呢？引用咗本書嘅邊一頁呢？完全無人知。

亦都有人就咁擺低一條yahoo新聞嘅link，就咁寫「明報」兩個字就當參考來源。
而家yahoo新聞條link一早開唔返，Internet Archive亦都搵唔到。你就咁寫「明報」兩個字，唔寫新聞報導嘅標題，叫我點幫你搵呀？

p

幫推

唔好意思 謝一謝位

和理非 手足 家長 學生都請入黎

tg 支足channel

寫維基真係要上google scholar
我有次寫篇農業條目，就算係英文wiki譯番中文，都要上去搵journal做supporting

文盲幫推po
冇左紀錄就會任對家瘋狂抹黑

返工果陣用公司電腦寫

推，未試過，一陣試下

推得

Push push

留名

Push😡

Econ bro must push

推

維基「反修例運動」條目 有人修改命名為「曱甴之亂」 疑有違中立之意

唔好意思 借個位黎

新德國聯署

德國聯邦議院《全球馬格尼茨基法案》

仲差44000人!!!!

目標50000人

（新德國聯署）仲欠47000人！ 請德國國會提出《全球馬格尼茨基法案》--LIHKG

amazon買左fire tv，睇到now 有線，日日唔洗睇tvb

p推

教大家用沙盒backup
再上黎集中討論求援

我都想幫手，但我寫作能力 及技巧都一般

psh

睇得多寫得多就會進步
同埋除咗寫嘢，你仲可以幫手搜集資料。

反送中嘅條目還好，但好多比較舊嘅條目都欠缺資料來源。需要有人搵返舊報紙/書籍去好好整理。

我可以點幫手？

以重奪「公民廣場」行動為例，入到你會見到好多句子後面都無資料來源，比人mark低咗「來源請求」。
無資料來源嘅句子我們唔知道真假，所以你要搵下有冇報章、書籍（唔可以係專欄、網上論壇、YouTuber）提及過依件事，然後嘗試加返資料來源。

引用資料來源有兩個方法。
1. 你登記咗account嘅話，可以去去setting開啟「視覺化編輯」，跟住就可以用自動工具可以幫你引用來源。

不過依個方法唔係完美，有啲參數可能會亂咗，可能需要人手執下。

2. 編輯原始碼，你跟依張gif圖直接輸入標題、URL、日期、報章的名稱。

一開始唔熟手唔緊要，總之勇敢試下先。慢慢用熟咗就會進步。

如果你想試下寫嘢，你可以去依度寫一兩句。

開始明白，我會開始嘗試，如果唔明我再問。

借個位

［5%捐獻師2.0] 聖誕和你捐challenge

有興趣，研究下先

除咗寫嘢，大家仲可以幫手搜集資料。反送中嘅條目還好，但好多比較舊嘅條目都欠缺資料來源。需要有人搵返舊報紙/書籍去好好整理。我可以以重奪「公民廣場」行動為例，入到你會見到好多句子後面都無資料來源，比人mark低咗「來源請求」。

無資料來源嘅句子我們唔知道真假，所以你要搵下有冇報章、書籍（唔可以係專欄、網上論壇、YouTuber）提及過依件事，然後嘗試加返資料來源。

引用資料來源有兩個方法。
1. 你登記咗account嘅話，可以去去setting開啟「視覺化編輯」，跟住就可以用自動工具可以幫你引用來源。

不過依個方法唔係完美，有啲參數可能會亂咗，可能需要人手執下。

2. 編輯原始碼，你跟依張gif圖直接輸入標題、URL、日期、報章的名稱。

一開始唔熟手唔緊要，總之勇敢試下先。慢慢用熟咗就會進步。

如果你想試下寫嘢，你可以去依度寫一兩句。
[/quote]

身為十五年經驗，現時休業的維基人睇下可以幫到幾多手

比一個案例新手參考下。

例如有藍絲寫咗以下依段文字，我們應該點處理呢？

因為有可靠來源報導過林鄭講過依番說話，所以唔可以輕易刪除。
對抗方法就係搵有可靠來源嘅相反意見嚟反駁。下面依張圖大家可以見到最後加咗楊岳橋嘅反駁。

Help push
佩服樓主有比我整理得更好的功夫。

求教學

如果翻譯現有嘅英文條目做中文得唔得？

可以，不過一開始最好揀啲短啲嘅條目練習下先。
如果一開始就揀幾千字以上嘅條目恐怕唔容易完成。

開網頁版就自動轉簡體
手機版就自動轉台灣繁體

應該用瀏覽器的setting有關，試下登記account之後去維基百科嘅setting改。

過獎啦
一齊打好維基百科戰線

維基百科報料Bot正式上線

有咩可以幫手做

Step 1：閱讀新手教學
維基百科戰線招募長期參與者

[教學] 如何成為維基百科撰寫師？

Step 2：telegram follow @hkwikichannel
我們會不定期介紹有咩可以寫。當然你亦都可以自己發挖有咩需要寫。
大家每日睇到新聞，都可以諗下有咩可以寫入維基百科。

最基本可以去「反對逃犯條例修訂草案運動過程 (2019年12月)」記錄低每日發生嘅重要事情。

中文等我玩埋一份！

維基百科係要多啲香港市民參與，但要熟悉規則，仲有超過7天，編輯50次以上，編輯至會較方便。

幫手推

只要大家積極參與
50次好快到

推，正經嘢無人理

Push!

推，記憶與遺忘之戰

寫嘢唔叻幫你推

維基唔係自由創作，最重要係搵資料，要熟悉規矩，
因為維基面對嘅唔係平民百姓，而係強國同暴政網軍。

係呀
今日我喺維基見到有手足太急進
都有勸一勸

支持大家, 有個wiki acc 開左好耐, 間中都有寫下垃圾條目

光復香港 時代革命

新手無適合立即掂政治條目，特別係反送中、六四、政黨有關，因為太多強國同暴政嘅打手Mon住，唔似得啲老手識得玩弄規則，新手又唔熟悉規則，以為係連仔嘅話，好容易被block。

推推推

[維基百科戰線] 大量區議員條目需要人幫手寫！

但文筆唔好 :( 只能幫推

唔一定要好好文筆架，最重要有耐心做資料搜集，同埋肯理解維基百科嘅規則。

推 我細細個都係睇維基百科大

留名假期幫下手
好佩服默默耕耘嘅各位
係唔係代表只要打嘅嘢有evidence 就唔會被無故刪除？

一定要可靠來源
如報紙、雜誌同知名度高網上媒體先得。

有來源只係最基本，人地唔可以無故刪除。

當然人地都可以提出理據刪除，到時就要經過討論。